\columnheader{Motivation, Zielsetzung und Grundlagen}

\begin{block}{Einleitung}
\vspace{4mm}
\begin{figure}[htbp]
 \begin{minipage}[t]{0.7\linewidth}       
Die Topologieoptimierung als Teildisziplin der Strukturoptimierung entscheidet über die grundsätzliche Konfiguration (Topologie) eines Bauteils mit vordefinierten Randbedingungen. Im gängigsten Fall entspricht die Konfiguration eines Bauteils der makroskopischen Struktureigenschaft, also der Materialverteilung im diskretisierten Kontinuum. Das Ziel der Optimierung liegt darin, die Materialanordnung der Problemstruktur so zu modifizieren, dass der Widerstand des Bauteils gegen äußeren Lasten steigt, also entsprechend die strukturelle Verzerrungsenergie sinkt. Nicht selten erfolgt die in der Optimierung vollzogene Variation der Materialverteilung als Resultat einer heuristischen Updatevorschrift. Die heuristische Vorgehensweise führt unter anderem dazu, dass das Ergebnis der Optimierung nicht eindeutig ist und Oszillationen in der Materialverteilung (Schachbrettmuster) entstehen können. Um die eben genannten Probleme zu bewältigen hat es sich als zielführend erwiesen Verfahren zu nutzen, um die Materialanordnung während des Optimierungsprozesses zu regularisieren.
\end{minipage}% 
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5, angle=-90]{graphics/einleitung_system}
\end{center}
\end{minipage}
\end{figure}
\vspace{1mm}
\end{block}
\bigskip
\begin{block}{Zielsetzung}
\bigskip
\justifying
Das Ziel der Masterarbeit liegt darin, konventionelle Regularisierungsverfahren der Topologieoptimierung hinsichtlich der Effiziens zu vergleichen und einen neuartigen Optimierungsansatz der herkömmlichen Vorgehensweise gegenüber zu stellen. Um die Topologieoptimierung mit den unterschiedlichen Regularisierungsverfahren zu bewältigen,  ist es vorab erforderlich eine Software zu entwickeln, dessen Schwerpunkte in der einfachen\\[0.5em]
\begin{itemize}
\item Systemmodellierung
\item numerischen Auswertung
\item Programmerweiterung\\[0.5em]
\end{itemize}
liegen. Des Weiteren wird die Lastwechselempfindlichkeit von topologieoptimierten Bauteilen mithilfe einer Monte-Carlo-Simulation überprüft und ausgewertet.\\[1em]

\end{block}
\bigskip
\begin{block}{Ablauf einer Topologieoptimierung}
\bigskip
Im wesentlichen wird eine Topologieoptimierung in vier Schritten vollzogen:
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
\item Relatives Strukturvolumen bestimmen
\item Struktur optimieren
\item Materialverteilung an Dichtefunktion übergeben
\item Struktur regularisieren
\end{itemize}
\vspace{2mm}
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{graphics/abl}
\caption{Ablauf einer Topologieoptimierung}
\end{center}
\end{figure}
\vspace{1mm}
Ausgehend vom zulässigen Bauraum und den vordefinierten Randbedingungen wird im ersten Schritt das relative Strukturvolumen $\varrho$ bestimmt. Dadurch wird festgelegt, zu wie viel Prozent der zulässige Bauraum mit Material gefüllt sein darf. Nachfolgend wird der prozentuale Materialanteil auf die Problemstruktur gleichmäßig verteilt um schließlich den Startentwurf zu bilden. Entsprechend der Abbildung ist zu sehen, dass die Topologieoptimierung ohne die Berücksichtigung einer Dichtefunktion zu einem nicht zufriedenstellenden Ergebnis führt, weil die optimierte Struktur zwischenverteilte Materialbereiche besitzt. Um scharfe Materialgebungen aus der Optimierung zu erhalten, hat sich der SIMP-Ansatz (\textbf{S}olid \textbf{I}sotropic \textbf{M}aterial with \textbf{P}enalization) als besonders effektive Dichtefunktion erwiesen. Letztlich zeichnet sich jedoch die optimierte Struktur weiterhin dadurch aus, dass der heuristischen Vorgehensweise bedingt Oszillationen in der Materialverteilung zu erkennen sind. Darüber hinaus sind die optimierten Strukturen stark abhängig von dem unterliegenden Finite-Elemente-Netz und variieren entsprechend für unterschiedliche Netzdichten. Um netzunabhängige Strukturen und scharf-verteilte Materialanordnungen aus der Optimierung zu erhalten ist es üblich, im Optimierungsprozess nach jeder Modifikation der Materialverteilung eine Regularisierung des Materialfeldes zu vollziehen. Die Optimierung erfolgt bis die maximale Anzahl an Iterationen überstiegen wird oder die Modifikation der Materialverteilung keine signifikante Verbesserung der Tragfähigkeit erbringt.
\end{block}




%\vspace*{30cm
